\documentclass{sintefbeamer}
\usepackage{circuitikz}
% meta-data
\title{Pengantar Sistem Digital}
\subtitle{Penyederhanaan Rangkaian Logika}
\author{{Mega Pranata}}
\date{Genap 2022 / 2023}
\titlebackground{images/background}
\setbeamertemplate{footline}{
      \hspace{2px} Pengantar Sistem Digital \hfill Genap 2022 / 2023 \hfill \insertshortauthor \hspace{2px} {\vskip0.1cm}}
% document body
\begin{document}
\maketitle
\section{Sum of Products (SOP)}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Sum of Products (SOP)}
\begin{itemize}
\begin{small}
\item Products merupakan perkalian boolean dari literals (Variabel atau Kompelen Variabel).
\item Ketika dua atau lebih product dijumlahkan dengan penjumlahan boolean, maka disebut sebagai Sum of Products.
\item Dapat mengandung satu variabel dalam product
\item Dapat memiliki satu variabel dengan overbar, ataupun banyak variabel dengan overbar, namun tidak dapat memiliki beberapa variabel dengan satu overbar.
\framebreak
\item Contoh \\
$$ AB + ABC $$
$$ ABC + CDE + \overline{B}C\overline{D} $$
$$ \overline{A}B + \overline{A}B\overline{C} +AC $$
$$ A + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C + BC\overline{D} $$
\end{small}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Sum of Products (SOP)}
Domain dari Ekspresi Boolean\\
\begin{small}
Domain dari ekspresi boolean secara umum adalah sekumpulan variabel yang terdapat pada ekspresi boolean dimana komplemen ataupun bukan.\\
Contoh : \\
$$ \overline{A}B + A\overline{B}C = A,B,C $$
$$ AB\overline{C} + C\overline{D}E + \overline{B}C\overline{D} = A,B,C,D,E $$ 
\end{small}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Sum of Products (SOP)}
Implementasi AND/OR dari SOP\\
	\vspace{5mm}
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0.6) node[and port] (and){}
		(0,-0.6) node[and port,number inputs=3] (and1){}
		(0,-1.8) node[and port] (and2){}
		(1.7,-0.6) node[or port,number inputs=3] (or){}	
		(and.out) -- (or.in 1){}
		(and1.out) -- (or.in 2){}
		(and2.out) -- (or.in 3){}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(and1.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(and1.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(and1.in 3) node[anchor=east]{$D$}
		(and2.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and2.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(or.out) node[anchor=west]{$X = AB + BCD + AC$};
	\end{circuitikz}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Sum of Products (SOP)}
\begin{Large}Implementasi NAND/NAND dari SOP\end{Large}\\
	\vspace{5mm}
	\begin{circuitikz} \draw
		(0,0.6) node[nand port] (and){}
		(0,-0.6) node[nand port,number inputs=3] (and1){}
		(0,-1.8) node[nand port] (and2){}
		(1.7,-0.6) node[or port,number inputs=3] (or){}	
		(and.out) -- (or.in 1){}
		(and1.out) -- (or.in 2){}
		(and2.out) -- (or.in 3){}
		(and.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(and1.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(and1.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(and1.in 3) node[anchor=east]{$D$}
		(and2.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(and2.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(or.bin 1) node[ocirc, left]{}
		(or.bin 2) node[ocirc, left]{}
		(or.bin 3) node[ocirc, left]{}
		(or.out) node[anchor=west]{$X = AB + BCD + AC$};
	\end{circuitikz}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Konversi Ke SOP}
Konversi dilakukan dengan menjalakan hukum Distributive Law.
$$A(B+CD) = AB + ACD $$
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Standar SOP}
\begin{itemize}
\item Standar SOP merupakan SOP yang masing - masing variabel pada domain terdapat pada semua products.
\item Contoh \\
$$ A\overline{B}CD + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C\overline{D} + AB\overline{C}\hspace{0.5mm}\overline{D}$$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Konversi SOP ke standar SOP}
Konversi dilakukan dengan mengalikan dengan variabel + invers variabel yang tidak dimiliki.\\
Contoh : \\
\vspace{2mm}
$A\overline{B}C + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B} + AB\overline{C}D $ \\
$A\overline{B}C (D+\overline{D}) + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B} + AB\overline{C}D $\\
$A\overline{B}CD + A\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B} + AB\overline{C}D $\\
$A\overline{B}CD + A\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B} (C+\overline{C}) + AB\overline{C}D $\\
$A\overline{B}CD + A\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C} + AB\overline{C}D $\\
$A\overline{B}CD + A\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C(D+\overline{D}) + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}(D+\overline{D}) + AB\overline{C}D $\\
$A\overline{B}CD + A\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}CD + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}D + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}\hspace{0.5mm}\overline{D} + AB\overline{C}D $\\
\vspace{2mm}
$A\overline{B}C + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B} + AB\overline{C}D = A\overline{B}CD + A\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}CD + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C\overline{D} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}D + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}\hspace{0.5mm}\overline{D} + AB\overline{C}D $
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Binary Representation Standar SOP}
\begin{itemize}
\item SOP memiliki nilai 1 jika salah satu atau lebih products memiliki nilai 1.
\item Contoh :\\
Tentukan nilai biner yang menjadikan SOP bernilai 1 :\\
$$ ABCD + A\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}D + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}\hspace{0.5mm}\overline{D} $$
Jika A = 1, B = 1, C = 1, D = 1 :
$$A.B.C.D = 1.1.1.1 = 1$$
Jika A = 1, B = 0, C = 0, D = 1 :
$$A.\overline{B}.\overline{C}.D = 1.\overline{0}.\overline{0}.1 = 1.1.1.1 = 1$$
Jika A = 0, B = 0, C = 0, D = 0 :
$$\overline{A}.\overline{B}.\overline{C}.\overline{D} = \overline{0}.\overline{0}.\overline{0}.\overline{0} = 1.1.1.1 = 1 $$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Product of Sums}
\begin{itemize}
\item Sum merupakan penjumlahan boolean dari literals (Variabel atau Kompelen Variabel).
\item Ketika dua atau lebih sum dikalikan dengan perkalian boolean, maka disebut sebagai Product of Sums.
\item Dapat mengandung satu variabel dalam Sum
\item Dapat memiliki satu variabel dengan overbar, ataupun banyak variabel dengan overbar, namun tidak dapat memiliki beberapa variabel dengan satu overbar.
\item Contoh \\
$$ (\overline{A}+B)(A+\overline{B}+C) $$
$$ (\overline{A} + \overline{B} + \overline{C})(C + \overline{D} + E)(\overline{B} + C + D) $$
$$ (A + B)(A + \overline{B} + C)(\overline{A} + C) $$
$$ \overline{A}(A + \overline{B} + C)(\overline{B} + \overline{C} + D) $$
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Product of Sums (POS)}
\begin{frame}[t]{Product of Sums}
\begin{Large}
Implementasi POS
\end{Large}\\
\vspace{5mm}
\begin{circuitikz} \draw
		(0,0.6) node[or port] (or){}
		(0,-0.6) node[or port,number inputs=3] (or1){}
		(0,-1.8) node[or port] (or2){}
		(1.7,-0.6) node[and port,number inputs=3] (and){}	
		(or.out) -- (and.in 1){}
		(or1.out) -- (and.in 2){}
		(or2.out) -- (and.in 3){}
		(or.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(or.in 2) node[anchor=east]{$B$}
		(or1.in 1) node[anchor=east]{$B$}
		(or1.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(or1.in 3) node[anchor=east]{$D$}
		(or2.in 1) node[anchor=east]{$A$}
		(or2.in 2) node[anchor=east]{$C$}
		(and.out) node[anchor=west]{$X = (A + B)(B + C + D)(A + C)$};
	\end{circuitikz}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Standar POS}
\begin{itemize}
\item Standar POS merupakan POS yang masing - masing variabel pada domain terdapat pada semua sum.
\item Contoh \\
$$ (\overline{A} + \overline{B} + \overline{C} + \overline{D})(A + \overline{B} + C + D)(A + B + \overline{C} + D) $$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Konversi POS ke Standar POS}
\begin{itemize}
\item Tambahkan nilai dengan perkalian variabel dikalikan dengan invers variabel.
\item Lakukan Hukum ke 12.
\item Contoh :\\
\end{itemize}
$$(A + \overline{B} + C)(\overline{B} + C + \overline{D})(A + \overline{B} + \overline{C} + D)$$
$A + \overline{B} + C = A + \overline{B} + C+D\overline{D} = (A + \overline{B} + C+D)(A + \overline{B} + C+\overline{D}) $\\
$\overline{B} + C + \overline{D} = \overline{B} + C + \overline{D}+A\overline{A} =(A+\overline{B} + C + \overline{D})(\overline{A}+\overline{B} + C + \overline{D}) $

$$(A + \overline{B} + C+D)(A + \overline{B} + C+\overline{D})(A+\overline{B} + C + \overline{D})(\overline{A}+\overline{B} + C + \overline{D})(A + \overline{B} + \overline{C} + D)$$
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Binary Representation Standar POS}
\begin{itemize}
\item POS memiliki nilai 0 jika salah satu atau lebih Sum memiliki nilai 0.
\item Contoh :\\
Tentukan nilai biner yang menjadikan POS bernilai 0 :
$$(A + B + C + D)(A + \overline{B} + \overline{C} + D)(\overline{A} + \overline{B} + \overline{C} + \overline{D})$$
Jika A = 0, B = 0, C = 0, D = 0 :
$$A+B+C+D = 0+0+0+0 = 0$$
Jika A = 0, B = 1, C = 1, D = 0 :
$$A + \overline{B} + \overline{C} + D = 0 + \overline{1} + \overline{1} + 0 = 0+0+0+0 = 0$$
Jika A = 1, B = 1, C = 1, D = 1 :
$$\overline{A} + \overline{B} + \overline{C} + \overline{D} = \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} + \overline{1} = 0+0+0+0 = 0$$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Konversi Standar SOP ke Standar POS}
\begin{enumerate}
\item Evaluasi masing - masing product di SOP, tentukan nilai biner yang merepresentasikannya.
\item Tentukan semua nilai biner yang tidak terdapat pada step 1
\item Tuliskan nilai yang senilai dengan biner hasil dari step 2 dan tuliskan dalam bentuk POS.
\end{enumerate}
\framebreak
Contoh :
$$\overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C} + \overline{A}B\overline{C} + \overline{A}BC + A\overline{B}C + ABC$$
Ubah ke Biner =
$000+010+011+101+111$ \\
Cari biner yang belum ada = 001, 100, 110\\
Ubah ke POS = $ (A+B+\overline{C})(\overline{A}+B+C)(\overline{A}+\overline{B}+C) $\\
\vspace{5mm}
Nilai POS :
$$ (A+B+\overline{C})(\overline{A}+B+C)(\overline{A}+\overline{B}+C) $$
\end{frame}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Konversi SOP ke Tabel Kebeneran}
\begin{itemize}
\item Buat Tabel kebenaran dengan semua kemungkinan kombinasi variabel.
\item Ubah SOP ke Standar SOP
\item Masukan nilai 1 pada output yang menghasilkan standar SOP bernilai 1, dan 0 pada semua Output yang belum terisi.
\end{itemize}
\framebreak
Contoh :\\
Buat tabel kebenaran dari SOP $\overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C + A\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C} + ABC $  \\
\vspace{5mm}
\begin{tabular}{ccc|c|c}
A & B & C & X & Product Term \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & \\
0 & 0 & 1 & 1 & $\overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C$ \\
0 & 1 & 0 & 0 & \\
0 & 1 & 1 & 0 & \\
1 & 0 & 0 & 1 & $ A\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}$ \\
1 & 0 & 1 & 0 & \\
1 & 1 & 0 & 0 & \\
1 & 1 & 1 & 1 & $ABC$
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Konversi POS ke Tabel Kebeneran}
\begin{itemize}
\item Buat Tabel kebenaran dengan semua kemungkinan kombinasi variabel.
\item Ubah POS ke Standar POS
\item Masukan nilai 0 pada output yang menghasilkan standar POS bernilai 0, dan 1 pada semua Output yang belum terisi.
\end{itemize}
\framebreak
Contoh :
Buat tabel kebenaran dari POS $(A+B+C)(A+\overline{B}+C)(A+\overline{B}+\overline{C})(\overline{A}+B+\overline{C})(\overline{A}+\overline{B}+C)$
\\
\vspace{5mm}
\begin{tabular}{ccc|c|c}
A & B & C & X & Product Term \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & $(A+B+C)$\\
0 & 0 & 1 & 1 & \\
0 & 1 & 0 & 0 & $(A+\overline{B}+C)$\\
0 & 1 & 1 & 0 & $A+\overline{B}+\overline{C}$\\
1 & 0 & 0 & 1 & \\
1 & 0 & 1 & 0 & $(\overline{A}+B+\overline{C})$\\
1 & 1 & 0 & 0 & $(\overline{A}+\overline{B}+C)$\\
1 & 1 & 1 & 1 & \\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Menentukan Standar SOP dan POS dari Tabel Kebenaran}
\begin{columns}
\begin{column}{0.35\paperwidth}
\begin{tabular}{ccc|c}
\multicolumn{3}{c|}{Input} & Output\\
A & B & C & X \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1 \\
\end{tabular}
\end{column}
\begin{column}{0.65\paperwidth}
\begin{scriptsize}
Terdapat 4 nilai 1 pada output, yaitu 011,100,110,111. Ubah biner kedalam product.\\
\begin{itemize}
\item $011 \rightarrow \overline{A}BC$
\item $100 \rightarrow A\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}$
\item $110 \rightarrow AB\overline{C}$
\item $111 \rightarrow ABC$
\end{itemize}
SOP $ X = \overline{A}BC+A\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C}+AB\overline{C}+ABC$
\\
\vspace{1.5mm}
Biner 0 pada output yaitu 000,001,010,101. Ubah biner ke dalam Sum.
\begin{itemize}
\item $000 \rightarrow A+B+C$
\item $001 \rightarrow A+B+\overline{C}$
\item $010 \rightarrow A+\overline{B}+C$
\item $101 \rightarrow \overline{A}+B+\overline{C}$
\end{itemize}
POS $X = (A+B+C)(A+B+\overline{C})(A+\overline{B}+C)(\overline{A}+B+\overline{C})$
\end{scriptsize}
\end{column}
\end{columns}
\vspace{2mm}
\end{frame}

\section{Karnaugh Map}
\begin{frame}[t]{Karnaugh Map}
\begin{itemize}
\item Array dengan cell yang merepresentasikan setiap binary dari input variabel.
\item Dapat digunakan untuk 2, 3, 4 dan 5 variabel input.
\end{itemize}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.4]{images/km3.png}
\includegraphics[scale=0.4]{images/km4.png}
\caption{Karnaugh Map 3 dan 4}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Karnaugh Map}
\begin{Large}Cell Adjacency\end{Large}\\
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\paperwidth}
Adjacency didefinisikan sebagai perubahan satu variabel.\\
Contoh, \\ 
Adjacent dari 010 adalah 000, 011, 110. \\ 
Dan 010 tidak Adjacent dengan 001, 111, 100, 101.
\end{column}
\begin{column}{0.4\paperwidth}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.5]{images/Adj.png}
\caption{Cell Adjacency}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Penyederhanaan Karnaugh Map SOP}
\textbf{Memetakan Standar SOP ke Karnaugh Map}
$$ \overline{A} \hspace{0.5mm} \overline{B} \hspace{0.5mm}\overline{C} + \overline{A}\hspace{0.5mm}\overline{B}C + \overline{A}B\overline{C} + A\overline{B}\hspace{0.5mm}\overline{C} + A\overline{B}C + ABC$$
\begin{columns}
	\column{.42\textwidth}
	\begin{itemize}
	\item Menentukan nilai binary dari standar SOP
	\item Memasukan nilai binary sesuai dengan nilai yang sama pada Karanaugh Map
	\end{itemize}
	\column{.55\textwidth}
	\begin{figure}
\includegraphics[width=4.5cm]{images/SOP-Kmap.png}
\caption{SOP ke Karnaugh Map}
\end{figure}
\end{columns}
\begin{columns}
	\column{.48\textwidth}
	\textbf{Mengelompokan Masing - Masing Cell} \\
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=3.5cm]{images/1s-SOP-KMap.png}
		\caption{Pengelompokan Cell}
		\end{figure}
	\column{.48\textwidth}
		\textbf{Menentukan Minimum SOP} \\
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4.5cm]{images/Simp-SOP-Kmap.png}
		\caption{Menentukan Minimum SOP}
		\end{figure}
\end{columns}
$$ \overline{B} + \overline{A} \hspace{0.5mm} \overline{C} + AC$$
\end{frame}
\begin{frame}{Tabel Kebenaran Ke Karnaugh Map}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=9cm]{images/TabelSopKmap.png}
		\caption{Tabel Kebenaran Ke Karnaugh Map}
		\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Penyederhanaan Karnaugh Map POS}
\textbf{Memetakan Standar POS ke Karnaugh Map}
$$ (A+B+C) (A+B+\overline{C}) (A+\overline{B}+C) (\overline{A}+B  +C) (\overline{A}+B+\overline{C}) (\overline{A}+\overline{B}+\overline{C}) $$
\begin{columns}
	\column{.42\textwidth}
	\begin{itemize}
	\item Menentukan nilai binary dari standar POS
	\item Memasukan nilai binary sesuai dengan nilai yang sama pada Karanaugh Map
	\end{itemize}
	\column{.55\textwidth}
	\begin{figure}
\includegraphics[width=4.5cm]{images/POS-Kmap.png}
\caption{POS ke Karnaugh Map}
\end{figure}
\end{columns}
\begin{columns}
	\column{.48\textwidth}
	\textbf{Mengelompokan Masing - Masing Cell} \\
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=3cm]{images/1s-POS-KMap.png}
		\caption{Pengelompokan Cell}
		\end{figure}
	\column{.48\textwidth}
		\textbf{Menentukan Minimum POS} \\
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=4.5cm]{images/Simp-POS-Kmap.png}
		\caption{Menentukan Minimum SOP}
		\end{figure}
\end{columns}
$$ B (A+C) (\overline{A}+\overline{C})$$
\end{frame}
\backmatter
\end{document}
